Le macchine di Boltzmann sono un modello già ampiamente descritto e studiato nella letteratura (si rimanda alla lettura dei riferimenti bibliografici per una panoramica più completa in tal senso); per questo, nonostante l'implementazione a livello software di una macchina di Boltzmann ristretta abbia costituito una componente fondamentale del lavoro svolto all'interno di questo progetto, in realtà l'obiettivo principale consiste nel valutarne le capacità di apprendimento attraverso l'esecuzione di opportuni esperimenti. Per raggiungere questo risultato, è stata eseguita, come processo di validazione, la \textit{k-fold cross-validation}, i cui passaggi possono essere riassunti nel seguente modo:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item si sceglie un termine \textit{Gene Ontology} (una colonna della matrice) dal dataset;
	\item si sceglie un valore $k \in \mathbb{N}$;
	\item si scelgono una strategia di addestramento e una di simulazione;
	\item  si suddivide il termine in $k$ sottoinsiemi casuali (in generale si sceglierà una partizione stratificata in modo da avere lo stesso numero di positivi e negativi ed evitare complicazioni nel calcolo di alcune misure di performance);
	\item per ogni sottoinsieme:
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item il sottoinsieme scelto costituisce il validation set (strato nascosto), mentre l'unione dei rimanenti è il training set (strato visibile);
		\item si addestra una RBM con il training set e la strategia di addestramento scelti;
		\item si percorre la rete utilizzando la strategia di simulazione e come input il training set;
		\item si confronta l'output della simulazione con il validation set;
	\end{enumerate}
	\item si calcola la media aritmetica dei risultati ottenuti.
\end{enumerate}
L'intera procedura sopra descritta viene ripetuta molte volte per coprire la variabilità statistica delle esecuzioni casuali; mediando nuovamente questi valori si ottiene il risultato della sperimentazione.

Poiché lo schema di base rimane sempre il medesimo e, per ciascun esperimento, cambieranno solamente le strategie o la funzione statistica utilizzate, è particolarmente utile delegare la gestione degli esperimenti a un'apposita classe, chiamata appunto \textit{Experiment}.
\Needspace*{5\baselineskip}
\begin{lstlisting}[caption=Experiment, label=experiment, escapechar=$]
class Experiment(object):

	def __init__(self, dataset, metrics, simulation_strategy,
				   learning_strategy = ProbabilityStrategy(SigmoidStrategy())):
		self.dataset = dataset
		self.metrics = metrics
		self.learning_strategy = learning_strategy
		self.simulation_strategy = simulation_strategy
	
	def cross_validation(self, folds=3, partition_function=stratified_partitioning):
		partition = partition_function(self.dataset, folds)
		results = []
		for i in range(folds):
			hidden = partition[i]
			visible = [item for sublist in
					    partition[0:i] + partition[i+1:] for item in sublist]
			self.metrics.reset([len(hidden)])
			rbm = RBM(np.array([visible]), self.metrics, self.learning_strategy)	$\Needspace*{4\baselineskip}$
			results = results + [self.simulation_strategy.perform(rbm, visible, hidden)]
		return np.mean(results, axis=0)
\end{lstlisting}
Usando il costruttore definito nel \lstref{experiment}, viene istanziato un oggetto \textit{Experiment} il cui comportamento è ben definito dagli attributi della classe; lanciando il metodo \textit{cross\_validation} viene generata una quantità di RBM pari a \textit{folds} (generalmente sceglieremo di suddividere il campione in 3 sottoinsiemi) e su ciascuna di esse viene lanciata una simulazione. Il risultato finale dell'esperimento si ottiene ripetendo in loop un gran numero di volte \textit{cross\_validation}.